\section{Présentation des outils}
  Pour réaliser notre programme, il faut des outils logiciels.
  Voici une liste exhaustive des outils dont nous avons besoin, et le 
  nom ainsi que la description de ceux que nous avons choisi : 
    \begin{description}
      \item[Un ordinateur] : celui d'Aliaume 
      \item[Un langage de programmation] : nous avons choisi le Vala. Ce langage est en réalité un
        un méta-langage, un traducteur le transforme en un véritable langage de programmation : le C.
        Le C a des avantages, comme la rapidité, et des inconvénients, comme l'insécurité. Le Vala est une 
        surcouche qui permet de simplifier et de clarifier le code, en utilisant des paradigmes de programmation
        que le C n'a pas à travers une bibliothèque nommée GObject, écrite en C.
      \item[Une bibliothèque pour afficher des pixels à l'écran] : nous avons choisi la SDL, qui est une bibliothèque pour le C qui permet d'afficher des pixels à l'écran. Elle est plutôt basique, et par la même très simple. On peut donc faire tout ce que l'on veut … si l'on y met le temps de réfléchir pixel par pixels.
    \end{description}
  
  Ces choix ont été fait pour des raisons de performances, mais aussi parce que le C est un langage qui est éprouvé, et dont les vices sont tous connus. Idem pour la SDL. Tous deux sont très bien documentés. Mais, aussi parce que nous avions déjà utilisé ces outils auparavant.

\section{Programmer le contexte}
  \input{Parties/Ali/programme/contexte.tex}

\section{Simulation et boucle principale}
  \input{Parties/Ali/programme/boucle.tex}
\section{Rectangle, la base}
  \input{Parties/Ali/programme/rectangle.tex}
  
\section{L'exemple du menu}
  \input{Parties/Ali/programme/menu.tex}
  
\section{Conclusion}
  Nous avons maintenant à travers quelques exemples précis décrit toute la mise en place des éléments périphériques à la simulation. Éléments indispensables, mais qui ne concernent pas directement le projet final. Nous allons donc pouvoir passer aux recherches sur la simulation elle-même, qui vont dégager des affirmations et prédicats pour coder la simulation ensuite.
    
    
    
     
